［重貼］中共思想操縱系列

（by 高學歷廢青巴打）

孫子兵法有云：「不戰而屈人之兵，善之善者也。」中共入侵香港，就係想儘量用計不戰而勝香港人，達致到最後香港人歡迎中國人入侵嘅局面。而呢啲計，就係令到大家接受僞真理嘅政治宣傳伎倆。

政治宣傳，亦即控制思想，控制輿論。市儈啲講，唧係思想病毒。人類嘅基因如果叫genes，咁社會思想嘅基因就係memes。

今日同大家講一個係論壇，social media留言，新聞呢啲文字主導嘅媒體常見嘅思想操縱伎倆：Tought-terminating cliche，亦即一啲好常見，聽完會覺得「又係喎」，跟住你就唔會再思考落去嘅短句，諺語，俗語。

呢種思想操縱伎倆嘅可怕之處，係完全食住現代香港人嘅速食文化，簡單一句就可以令你接受一啲敵人想你接受嘅「僞現實」。

Thought-terminating cliche 嘅結構好簡單：材料係真理，設計係歪理，完成品係僞真理。由於簡短，好易傳播，繼而因爲羣衆壓力以訛傳訛，而成爲「常理」Common sense。當一個tought-terminating cliche進化到呢個地步，就只有思路清晰嘅人先會睇得出個局。

以下係一啲連登常見例子：

「要返工，不了/要搵食，唔係點呀」
真相嘅材料：真係要返工
歪理嘅設計：返工同討論緊嘅嘢有無可避免嘅衝突
僞真理嘅結果：接受因爲要返工而放棄討論緊嘅嘢

「咁你有咩高見」
真相嘅材料：樓主可以講多啲
歪理嘅包裝：樓主一個人未講就等於永世冇可能
僞真理嘅結果：接受成件事係冇可能

「Sad but true/香港人嘅本性/你啱啱放監/香港係咁㗎喇/見怪不怪」
真相嘅材料：同樣事件係香港經常報導
歪理嘅包裝：讓嘢係真係常見，或甚至係不能理解或改變嘅「本性」
僞真理嘅結果：接受香港人就係劣質

「中國人係要管」
真相嘅材料：中國人試過放縱而有反效果
歪理嘅包裝：呢種反效果係定律
僞真理嘅結果：接受掌權人士支配

「港獨係發夢」
真相嘅材料：港獨發展依然係初期
歪理嘅包裝：現時港獨嘅發展已經係終結，冇得再發展落去
僞真理嘅結果：接受港獨係冇可能

======================================

非政治上，其實每日生活都會用到呢啲tought-terminating cliche。以下係一啲英文例子，同埋有關聯嘅香港例子，大家睇吓佢令你接受啲咩「僞真理」：

Be a man, and... 你真係男人嘅，就...
Things happens. 世事就係咁，要發生就會發生
Everything happens for a reason. 凡事背後都有原因/操控/金主
It's a just matter of opinion. 我純粹學術研究/9Up
There's no smoke without fire. 無風不起浪
Rules are rules. 法律就係法律
You win some, you lose some. 有贏就一定有輸

======================================

各位連登仔不妨諗吓仲有啲咩短句係thought-terminating cliche，post係下面留言，互相討論+警惕，我相信我list嘅只不過係冰山一角。

最後，有冇發覺其實我呢個post一開頭就已經用咗一個thought-terminating cliche嚟說服你呢？

【操縱思想系列】「不了，咁你做過啲咩，香港係咁」：Thought-terminating cliche 終止思想嘅諺語

孫子兵法有云：「不戰而屈人之兵，善之善者也。」中共入侵香港，就係想儘量用計不戰而勝香港人。而呢啲計，就係令到大家接受僞真理嘅政治宣傳伎倆。

政治宣傳，亦即控制思想，控制輿論。市儈啲講，唧係思想病毒。人類嘅基因如果叫genes，咁社會思想嘅基因就係memes。

今日講嘅伎倆，個淵源歷史悠久，任何古文明都用過：分而治之，Divide et impera，將敵人搞到內亂，漁人得利。

但係香港承受緊嘅，係一個共產主義特有嘅version：文化馬克思主義，Cultural Marxism，係馬克思主義傳承落廿一世紀嘅最大產物。大家諗吓近十年有冇係輿論見過以下嘅非黑直白分壘：

港女vs港男 （性別）
直vs孿（性向）
廢老vs廢中vs廢青（年齡）
xx後vs yy後（年齡）
有錢有樓vs冇錢冇樓（經濟）
勞工vs文書（工種）
追韓劇vs追日劇vs追美劇vs追英劇（興趣）
高學歷vs低學歷（學歷）
名校vs非名校（學歷）
HKUvsCUHKvsBUvsUSTvsEdU（學歷）
已移民vs未移民（國籍）
黃絲vs藍絲vs綠絲（政治取態）
好多分完再分嘅政治陣營，互鬥（政治取態）

香港社會，因爲仲未係完全極權統治，所以仲有思想多元嘅空間，可以容納唔同嘅意見。文化馬克思嘅手段，就係將社會中嘅各種多元簡單化，變爲非黑直白，產生感性嘅內鬥，耗損整個社會嘅政治力量。

==「文化馬克思」嘅歷史淵源==

講起馬克思主義，一定會有好多人入嚟屌我話「你講嗰啲唔係真正嘅馬克思主義」，所以宜家講明我係用「歷史實踐」嘅角度講馬克思，唔係「書本理論」嘅角度。

馬克思主義 Marxism，實踐出嚟嘅精髓就係「階級鬥爭」Class struggle，簡單嚟講唧係話「工人階級」（勞工）鬥贏「資本階級」（boss），奪回屬於「工人階級」嘅「means of production」。好簡單嚟講，就係無權嘅階級鬥有權嘅階級。

原本馬克思嘅Plan係等資本主義自己倒冧，或者工人階級自發推翻資本階級。但係兩者都無實現，所以就衍生出第二代嘅馬克思主義：史太林-列寧主義Stalin-Leninism，同埋毛澤東主義Maoism。兩者個宗旨一樣：既然班「工人階級」唔想發起「階級鬥爭」，所以就由一班研究過馬克思主義嘅「中產階級」成立「先鋒」Vanguard，去幫啲「工人階級」發動鬥爭。Stalin-Leninism係用工廠工人鬥工廠boss（industrial class struggle），Maosim就係用農民鬥地主（agrarian class struggle）。

當然，第二代馬克思主義都係失敗，因爲當班「先鋒」奪權之後，係唔會想下放權力畀班「工人」。所以冷戰時期，第三代馬克思主義就誕生：係西德，法蘭克福學派Frankfurt School將當時嘅歐陸哲學同馬克思主義撈埋，演變出critical theory，最後形成文化馬克思主義Cultural Marxism，將「階級鬥爭」嘅套用對象放大，唔止係經濟階級，而係社會上每一個可以一分爲二嘅層面。

==「文化馬克思」嘅精髓及實施==

文化馬克思主義Cultural Marxism嘅精髓，就係將原本馬克思個套「階級鬥爭」，擺落社會每一個文化差別，將佢兩立化，繼而「階級鬥爭」。得出嘅結論，就係社會係每一個層面上都完全撕裂，內在敵對，摧毀一切嘅傳統同埋團結。呢個理論，可以話係人類歷史上最徹底，最有效嘅「分而治之」方法。

由於佢馬克思嘅淵源，Cultural Marxism嘅實施通常都會涉及「爲弱者發聲/平權」呢讓嘢：
藍絲：所有警察都被社會欺壓
廢青：所有年輕人唔捱得，淨係識怨，蝦大人，整亂香港
廢老：所有老年人恃老賣老，蝦細路

重點大家到見到，係個「全部」，係以偏概全，因爲Cultural Marxism要work，就要簡化個社會變成2-3個完全對立嘅positions。只要嚟啲identity一成立，就好容易好多人自我分組：因爲多元思想嘅社會，一定會有媒體炒作嘅情況發生，而每每令到最多人click入article嘅方法就係簡單化+極端化社會上嘅矛盾，再加上network effect+羊羣心理，大部分人都會輕易被歸邊。

呢個就係文化馬克思主義嘅恐怖之處，因爲佢嘅成功，正正就係寄生於自由經濟社會嘅思想多元之上。好諷刺，一個社會嘅思想越係自由放縱，加上自由經濟嘅傳媒，兩極化嘅「文化階級鬥爭」就越容易出現。

==抵抗「文化馬克思」方法==

一如以往，由於共產式subversion(顛覆)嘅手法都係psychological warfare(心理戰)嘅伎倆，所以抵抗方法亦就係保持頭腦清晰，同埋要明白呢種操縱思想嘅方法背後嘅原理。敵人可以做嘅，只不過係建立一個有利於你畀人分化嘅環境，最終係咪真係被分化，係呢個人意志嘅選擇。

諷刺之處係，以家嘅「資本家文化」位置係由中共操縱，「無產階級文化」位置則係一般大眾嘅反共聲音。要鬥贏嘅係擁有資本同生產資料嘅共產黨同利益集團，而抗爭者係則無產嘅資本主義擁護者，十分有趣。

雖然文化馬克思努力走出經濟結構，但都係走唔出二元結構主義。不過，「逆霸權文化」嘅概念同二元對立撕裂性質唔係正正係我地所需要嘅局面？以家鬥地主嘅，似係香港人了，而非政治理論上的共產鬥香港資本。

呢個要回帶
推

你係咪搞錯咗？中共先最唔中意跟足程序，中意搵捷徑
西方文明講程序公義

推

愛國、無國就無家、勾結外國勢力等等既字眼都比騎劫左好耐
每次班共媒都係用呢類字去指摘泛民/本土 偏偏又會有人中招接受左

入黎學下野都好

唔該巴打

push

唔好意思，阻你少少位

【民陣6.9反惡法遊行】

日期：6月9日（日）
集合地點：維園草地
時間：下午2時30分集合、3時正起步
遊行路線：維園草地遊行至金鐘添美道立法會

溫故知新

推 唔好咁易俾人利用到

spin夠未
佢呢幾年又幫支那寶賣廣告又講蝗語又用殘體字你唔講?佢根本已經變咗係外敵,唔係內訌

達哥可能有一百樣錯
但對政治不表態哩樣野冇錯

你屌佢講蝗語冇問題
你屌佢不表態，就係等同紅衛兵

喺時事台不停出批鬥post
我唔理你咩出發點
客觀效果就係幫三毛洗版、分化

其實我都唔係想佢表態,我只係想指出佢已經奶共姐,你鐘意既話我家下唔講住,69以後先屌鳩佢

你唔係 但係有堆人會曲解到係

。

LM

要推

所以上面點解咁驚大家睇到外面d網站
就係想徹底操縱人民思想
好多人日日都想直接將香港同上面d人分開講
但如果上面d人都唔撐我地，一切都好難成事

推！

呢個要推，樓主好有心機，真係好好多偽命題偽真理既post, 而又有一班人又真係接受呢樣野去跟住post先斃。想與論兩極化，非黑即白最後變成無謂既鬥爭

例子今日借汽油彈為例，幾廿個post係度討論係鬼係人同係咪炒車跟住玩恥笑批鬥同對立，間接將本土激進等唔同既支持者硬擺上枱討論，再用立場分化。成件事同反對條例完全冇關係

簡單啲講，手段其實係咪以前成日聽到嘅拉一派打一派

擺本土上枱去打泛民，打完掉返轉就搵d野例如衝定唔衝等屌本土。總之永遠最後屌到係冇邊班係得同掂既，咁其實說穿了就係大家成日見到點解團結唔到既原因，另到各方有各方既支持者再主導與論一直對立，最後就係不成氣候。

69咁多post叫大家敵人只有一個，係破壞緊佢地部署，所以出面不斷有勁多post係度模糊焦點，企圖利用某件事去作為導火線，繼而引發唔同立場既支持者如和理非/激進，表態or唔表態，黑衫白衫，汽油彈係人係鬼等既人討論繼而對立。